鄺頌晴：我唔甘心就咁停手。邊個諗過柏林圍牆聽日會塌下。

德國手足

【#加訪】邊個諗過柏林圍牆聽日會塌下——鄺頌晴
reporter
8 hours ago

今日翻開《加山》的新聞，十個報導有過半玩迷因，改圖二創更不在話下。在新聞自由一天天收窄下，這難得的自由卻要追溯回2012年，那個有像揭穿萬惡的一年……那一年，坊間不斷指是世界末日的一年。23條事隔10年被重提，我們認識了「拉布」，認清了民主黨的醜陃，了解到網民的力量。

那些網民的發言人，正是鄺頌晴。
。。。。
「我覺得18歲嘅自己會幾憎24歲嘅自己」，年間的香港怪異的味道成為熟悉的味道，但她未能身處香港見證，再回望6年前的經歷開始三省吾身。「應該會覺得自己好左膠。」

那一年的鄺頌晴很討厭左膠。。。。「依家對左膠嘅憎恨細咗」，十年未過去，鄺頌晴卻侃侃而談著如今對左膠的定義變化，像是替今天的自己向18歲的她作辯護，像是要掩蓋自己對香港的抱憾。卻她對自己現時所作的評價，也可能是許多人對國際線的評價——「鄺頌晴妳走咗去外國風流快活攞光環？！

但這種光環其實並不光采，還附帶著良心的責備。在你我心中這些是若果你未覺荒謬的經歷，在他們耳中只是狄更斯是漫畫嗎的故事。而將有名有姓的經歷迷戀蔽眼成美化的故事，正是鄺頌晴不斷在做的事，一些她自己也有感「無人性」的事。

「我做嘅嘢真係幾仆街」但事實如若告訴你或更內疚。那是我們耿耿於懷的破碎，是我們念念不忘的零碎。若為動人時光固不用常回看，但我們之所以緊記正是因他醜陋和四味雜陳；卻當敞開心扉向世人訴說時，就加上了許多名為美化和包裝的計算。

「但香港嘅故事唔係啲應該要計算嘅嘢，係我哋嘅嘢。」能提取溫暖以後渡嚴寒，就關起那間房，很現實地這就是政治。
。。。
因為他們不太想知道發生過甚麼事，對政客來說大部份人說的故事，提的訴求，擊的冤鼓都千篇一律，他們不想看畫面有多煽情，不想知你我有多慘烈，更不希望接見一個人來情緒勒索，「叫佢幫係無意思，佢哋想知係要點幫。」

鄺頌晴在整個訪問中不斷強調「著力點」，對政客來說幾千打手足被捕，可能比不上一個吳藹儀、遠不如一個黎智英。「所以要就住唔同政黨講唔同嘅嘢」，她舉例和德國最左派的Die Linke會面時，從不能說半點「共產」的壞話，因為對這個左黨而言「共產就是好」，故只能不斷力陳中國政府對人權的踐踏，因為人權正是左派最看重的一物。

所以為著口中的「著力點」，就有那份趕死線的聽證聯署。。。。

但一切在變。最起碼今年中默克爾就要不見了，儘管如無意外的接班人Armin Laschet一樣走著默克爾的Äquidistanz（即和中美兩大強權保持距離）策略，但基督教民主聯盟（CDU）的支持者早已厭倦了左右逢源的保守哲學，面對綠黨的進逼和黨內對進步主義的渴求時，一切已在變。
。。。。
「所以妳信係會光復到嘅。」

「當然！唔係我做嚟做咩……」在笑聲中她卻又補充「其實都無得唔信，因為我唔甘心就咁停手。」

一轉念，誰人在說當然，沈默奉獻下原本的世界在改變。或許散聚故事說亦說不完，亦或許就到終點縱然看不見。

「邊個諗過柏林圍牆聽日會塌下。」

文/胡戩
排版/ Kawauso Chan

其實都冇得唔信

加油 德國手足

又有邊個諗過柏林圍牆聽日會建成。

蘇聯解體唔係一日、半日既事，當年好多人都估到，只係當時資訊無咁流通姐。

Push

柏林圍牆自1951年起修築，並在1961年完工

信係會光復到嘅

唔好放棄！

依家香港柏林圍牆都未起好啦
咁快話想推冧
起好咗冇人走到

推啊

加油
雖然呢個moment呢度柏林圍牆連起都未起

清朝都唔係一年半載可以攪掂

係, 都係有乜做乜.

原來當年滑鼠浪浪打低版權條例修訂都係先得18歲

滑鼠

加油啊

冇波

push

柏林圍牆倒下有好多好多嘅先兆。只係當時資訊唔發達，傳播得無依家唔快。當時東德貨幣大幅貶值，蘇維埃嘅計劃經濟崩潰，負責重公業嘅成市已經資不抵債。加上科爾推動，外圍重有拖垮蘇聯國力嘅太空計劃，同埋最重要嘅阿富汗戰爭。

鄺頌晴，講呢啲說法前，你究竟對柏林圍牆認識有幾深？

支持手足

講埋啲廢話 你老母夠唔係一日先生到你啦

我愛妳滑鼠娘娘

推

嚴格黎講「倒下」嗰part係一個miscommunication

對左黨而言共產就是好
想知呢班弱智點先會瞓醒

娘娘

六年前成班人走去屌人左膠 六年後自己覺得自己左咗
係咪證明六年前屌錯人 定係要屌人左膠先上到位
佢係 許彤係 2016就話自己本土派 2021走出嚟講同左翼合作 左翼思想可取之處

滑鼠娘娘

中國人口老化 到時養老支出大過出口收入
而家都估到啦
係唔知幾時炸嘛

而家侵侵都冇埋了

沉澱過既思維係好d

本土派：打天下
民主派：坐天下

柏林圍牆不同於香港情況地方係，柏林圍牆係兩地兩制，香港（起碼掛名係）一地兩制，柏林圍牆就等於北韓與南韓，當年北越與南越，固然有一日有可能統一，但就算未統一，仍然有一半人生活係近乎完全自由世界，但香港情況比分裂狀態更罕見，因為一國兩制（不是新疆西那種自治，區隔程度更大）雖然不是首創（起碼1870年因普法戰爭而被普魯士佔領的原法屬地阿爾薩斯－洛林行過這套），但也是很特殊，所以這實行上來更微妙也更多變數，形象的說，就像有一幅比原先稍矮的牆，但卻是圍繞整個柏林。如果問當時的西柏林人是否想以蘇聯那方的一國兩制來換取統一，我想他們還更寧願保持這個分裂狀態，相反如果問香港人想不想以犧牲一半地方與一半人來換取一半的自由世界，我想起碼對抗爭陣營來說，這已是非常理想的選擇，所以香港情況現實上其實比柏林更壞。

推倒柏林圍牆應該比推倒一國兩制易，因為蘇聯可以因其他原因放棄柏林，推倒圍牆不需要必然意味連背後勢力一併推倒，但推翻一國兩制，你必然要先推翻中共（或一同樣渺茫的機會，即中國走向民主化和更文明，然後更能尊重香港的自主。）

我諗佢意思係叫人唔好放棄啫，唔洗咁認真批判佢掛

唔係想放負不過柏林圍牆真係一日建成，後來加建改裝先至搞到去1961

1961年8月12日（星期六）東德領導人參加了政府在東柏林北部森林中（Döllnsee）的一個花園會議，由烏布利希簽署指令封鎖邊界並開始修築圍牆，此次行動的代號為「玫瑰」。

當天午夜開始直到星期天早上東德邊防警察封鎖了大部分邊境。8月13日，西柏林的邊界被完全封鎖，東德邊防警察和工人開始破壞道路使車輛無法通行，並安裝帶刺的鐵絲網和圍牆。柏林西側外圍共修築156公里、柏林市區43公里。

事後當然睇到呢堆「先兆」
但當下唔會睇到

可能日後啲人都會話睇到香港人會贏嘅「先兆」
但當下嘅我地唔會估到

成日認錯
分唔到佢個名同鳩柏豪老婆個名

人哋咁落力抗爭點解唔講得？
佢有資格wo
似你淨係識用鍵盤批鬥咩

咁佢冇講錯 點知會今日起聽日搞掂

我覺得上面認真討論事實啫
又唔係質疑佢假抗爭

平心而論
如果某日終於贏咗
都唔會話係一日贏咗共狗啦

香港人從未放棄

呢度有幾多人真係識條傻西都成問題啦
佢做發言人都講到係佢帶領民眾反抗

對佢後面幫佢執屎幫手做實事果班好撚唔公平

做乜撚。。。

多謝鼓勵 即使前路幾難行 我哋都唔會放棄

香港人加油